\chapter{土壤农化分析的基础知识}

学习土壤农化分析，和学习其他课程一样， 必须掌握有关的基本理论、基本知
识和基本操作技术。基本知识包括与土壤农化分析有关的数理化知识、分析实验
室知识、农业生产知识和土化专业知识。这些基本知识必须在有关课程的学习中
以及在生产实践和科学研究工作中不断吸取和积累。本章只对土化分析用的纯水
、试剂、器皿等基本知识作一简要的说明。定量分析教材中的内容一般不再重复。

\section{土壤农化分析用纯水}
\subsection{纯水的制备}

分析工作中需用的纯水用量很大，必须注意节约、水质检查和正确保存，勿使受
器皿和空气等来源的污染，必要时装苏打-石灰管防止\ce{CO2}的溶解沾污。纯
水的制备常用蒸馏法和离子交换法。蒸馏法是利用水与杂质的沸点不同，经过外
加热使所产生的水蒸气经冷凝后制得。蒸馏法制得的蒸馏水，由于经过高温的处
理，不易长霉；但蒸馏器多为铜制或锡制，因此蒸馏水中难免有痕量的这些食金
属离子存在。实验室自制时可用电热蒸馏水器，出水量有5、10、20、或50L/h等
种，使用尚称方便，但耗电较多，出水速度较小。工厂和浴室利用废蒸汽所得的
副产蒸馏水，质量较差，必须检查后才能使用。

离子交换法可制得质量较高的纯水——去离子水，一般是用自来水通过离子纯水器
制得，因未经高温灭菌，往往容易长霉。离子交换纯水器可以自己装置，各省市
也有商品纯水器供应。

水通过交换树脂获得的纯水称离子交换水或去离子水。离子交换树脂是一种不溶
性的高分子化合物。组成树脂的骨架部分具有网状结构，对酸碱及一般溶剂相当
稳定， 而骨架上又有能与溶液中阳离子或阴离子进行交换的活性基团。在树脂
庞大的结构中 磺酸基（\ce{SO3-} \ce{H+}）或季铵基[\ce{CH2N+}  
\ce{(CH3)3OH-}，简作$\superequiv$\ce{N+} \ce{OH-}]等是活性基团， 其
余的网状结构是树脂的骨架，可以用R表示。上述两种树脂的结构可简写为
\ce{R\superequiv SO3H}和\ce{R$\superequiv$ NOH}。当水流通过装有离子
交换树脂的交换器时，水中的杂质离子被离子交换树脂所截留。这是因为离子交
基中的\ce{H+}或\ce{OH-}与水中的杂质离子（如\ce{Na+} ，\ce{Ca2+}，
\ce{Cl-}，\ce{SO4-}）交换，交换下来的\ce{H+}与\ce{OH-}结合为\ce{H2O}
而杂质离子则被吸附在树脂上，以阳离子\ce{Na+}和阴离子\ce{Cl-}为例，
其化学反应式为:

{\centering
\ce{R\superequiv SO_{3}H + Na+ <=>   R-SO3Na + H+}\\
\ce{R\superequiv NOH + Cl- <=> R\superequiv NCl + OH-}\\
\ce{OH- + H- -> H2O}\\}

上述离子交换反应是可逆的，当\ce{H+}与\ce{OH-}的浓度增加到一定程度时，
反应向相反方向进行，这就是离子交换树脂再生的原理。在纯水制造中，通常采
用强酸性阳离子交换树脂(如国产732树脂)和强碱性阴离子树脂(如国产717树脂)
。新的商品树脂一般是中性盐型式的树脂(常制\ce{R-SO3Na}和\ce{R \superequiv NCl}
等型式)，性质较稳定、便于贮存。在使用之前必须进行净化和转型处理，使之
转化为所需的\ce{H+}型和\ce{OH-}型的树脂。

离子交换树脂的性能与活性基团和网状骨架、树脂的粒度和温度、pH等有关。
\ding{172} 活性基团越多，交换容量越大。一般树脂的交换容量为3$\sim$6
mol·kg$^{-1}$，干树脂（离子型式）。活性基团和种类不同，能交换的离子基
团也不同。\ding{173}网状骨架的网眼是由交联剂形成的。例如上述苯乙烯系离
子交换树脂结构中的长碳链，是由若干个苯乙烯聚合而成。长链之间则用二乙希
苯交联起来，二乙烯苯就是交联剂。树脂骨架中所含交联剂的质量百分率就是交
联度。交联度小时，树脂的水溶性强，泡水后的膨胀性大， 网状结构的网眼大、
交换速度快，大小离子都容易进人网眼，交换的选择性低。反之，交联度大时，
则水溶性弱，网眼小，交换慢，大的离子不易进人，具有一定的选择性。制备纯
水的树脂，要求能除去多种离子，所以交联度要适当小。但同时以要求树脂难溶于
水，以免沾污纯水，所以交联度又要适当地大。实际选用时，交联度以7\%～12\%
为宜。
\ding{174}树脂的粒度越小(颗粒越小)，工作交换量（实际上能交换离子的最大量
）越大，但在交换柱中充填越紧密，流速就越慢。制备纯水用的树脂粒度度以在0.3
$\sim$1.2mm（50$\sim$16目）之间为宜。
\ding{175}温度过高或过低，对树脂的强度和交换容量都有很大的影响。温度降低
时，树脂的交换容量和机械强度都随之降低；冷至 $\leqslant$ 0$^{\circ}\mathrm{C}$
时，树脂即冻结，并由于内部水分的膨胀而使树脂爆裂，从而影响寿命。温度过
高，则容易使树脂的活性基团分解，从而影响树脂的交换容量和使用寿命。一般
阳离子树脂的耐热性高于阴离子树脂；盐型树脂以\ce{Na} 型最好。水的pH对于
树脂活性基团的离解也有影响。因为\ce{H+} 和\ce{OH-} 离子是活性基田的解离
产物。显然pH下降将抑制阳离子树脂活性基团的离解;pH上升，则抑制阳离了树
脂活性基团的离解。这种抑制作用对酸、碱性较强的树脂的影响较小，对酸、碱
性较弱的树脂则影响较大。

中性盐式的树脂，性质较稳定，便于贮存，所以商品树脂常制成\ce{R -
SONa}和\ce{R \superequiv NCl}等型式。新树脂使用时要先经净化和“转型”处理:用水
和酒精洗去低聚物、色素、灰沙等杂质，分别装入交换柱，用稀\ce{HCl}和\ce{NaOH}
济液分别浸洗阳、阴离子交换树脂，使之转化为H+和OH树脂，再用纯水洗
去过量的酸碱和生成的盐。转型后将各交换柱按照阳$\rightarrow$阴$\rightarrow$阳$\rightarrow$阴的顺序串联
起来。洁净的天然水通过各柱，即得去离子水。树脂使用老化后，就要分别用
\ce{HCl}和\ce{NaOH}再生为\ce{H+}和\ce{OH-}型。再生的反应和转型的反应相似。上述交换
方法称为复柱法。它的设备和树脂再生处理都很简单，便于推广;串联的柱数
越多，所得去离子水的纯度越高。它的缺点是，柱中的交换产物多少会引起逆
反应，制得水的纯度不是很高。

制取纯度很高的水，可采用混合柱法:将阳、阴离子按 1:1.5 或 1:2 或 1:
3 的比例(随两种树脂交换能力的相对大小而定)混合装在交换柱中，它相当
于阳、阴离子交换柱的无限次串联。一种树脂的交换产物（例如\ce{HCL}或
\ce{Ca(OH)2},等）可立即被另一种树脂交换除去，整个系统的交换产物就是中性
的水，因此交换作用更完全，所得去离子水的纯度也更高。但混合柱中两种树
脂的再生时，需要先用较浓的\ce{NaOH}或\ce{HCl}溶液逆流冲洗，使比重较小的阴
离子交换树脂浮升到阳离子交换树脂上面，用水洗涤后，再在柱的上下两层分
别进行阳、阴离子交换树脂的再生。也可以采用联合法，即在“复柱”后面安
装一个“混合柱”，按照阳一阴一混的顺序串联各柱，则可制得优质纯水，可
以减少混合柱中树脂分离和再生的次数。

关于新树脂的预处理、纯水器的装置、树脂的再生、纯水的制备等操作细
节，可查阅各商品的说明书。


\subsection{实验室用水的检验}

实验室用水的外观应为无色透明的液体。它分为3个等级。一级水，基本
上不含有溶解或胶态离子杂质及有机质。它可用二级水经过石英装置重蒸馏、
离子交换混合床和0.2 $\upmu$m的过滤膜的方法制得。二级水，可允许含有微量的
